**金茂大厦**又稱**金茂大樓**，位于[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[浦东新区](../Page/浦东新区.md "wikilink")[黄浦江畔的](../Page/黄浦江.md "wikilink")[陆家嘴金融贸易区](../Page/陆家嘴金融贸易区.md "wikilink")，樓高420.5米，是上海第3高的[摩天大樓](../Page/摩天大樓.md "wikilink")、[中國大陸第](../Page/中國大陸.md "wikilink")10高樓（截至2015年）。大廈於1994年開工，1998年建成。全楼在地上共88層，再加上尖塔的樓層共有93層，地下则3層，全部的面积为27萬8707平方米。楼中有130部[電梯與](../Page/升降机.md "wikilink")555間客房。该大厦是上海的一座[地標](../Page/地標.md "wikilink")，是集现代化办公楼、五星级[酒店](../Page/酒店.md "wikilink")、会展中心、[娱乐](../Page/娱乐.md "wikilink")、商场等设施于一体，融汇中國[塔型風格與西方建筑技术的多功能型摩天大楼](../Page/塔.md "wikilink")。它由[美国](../Page/美国.md "wikilink")[芝加哥](../Page/芝加哥.md "wikilink")[SOM设计事务所的前任设计合伙人亚德里安](../Page/SOM设计事务所.md "wikilink")·史密斯（Adrian
Smith）设计。\[1\]\[2\]金茂大厦由[金茂集团拥有](../Page/金茂集团.md "wikilink")。该楼日常维护费用为每日100万[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")。\[3\]

## 興建历史

1992年12月17日獲[中华人民共和国国务院批准立项](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")。1994年5月10日开始动工。1997年8月28日结构封顶。1999年3月18日开张营业。1999年8月28日全面营业。

## 楼层布局

  - 第3至第50层为办公室（15及30樓為避火層）。
  - 第51、52层是机械和电子设备室，不开放。
  - 第53至第87层為酒店中庭，高達152米，直徑27米，環繞中庭為[金茂君悦大酒店](../Page/金茂君悦大酒店.md "wikilink")。
  - 第56层有一个[餐厅和一个中空的咖啡厅](../Page/餐馆.md "wikilink")，仰头可以看到酒店中庭31个楼层的所有环行走道和555間客房。
  - 第86层是酒店会员俱乐部，只允许会员进入。
  - 第87层是露天开放式饭店。
  - 第88层是一个能够容纳1,000人的观景台，樓面高達340.1米，面積1520平方米。
  - 地下室有3层，设有993个泊车位的停车场，1000辆自行车库。\[4\]

<div style="margin-right:200px;">

|+金茂大廈主樓樓層配置表 |-align=center \!樓層 \!設施／承租戶 |-align=center \!colspan=2|頂部
|-align=center | 89 |機電層、尖冠鋼桁架 |-align=center | 88 | 觀景台、「金茂雲中漫步」空中步道
|-align=center | 87 | 九重天酒吧 |-align=center | 86 | 金茂俱樂部上海菜餐館
|-align=center | 85 |rowspan=28|金茂凱悅大酒店客房 |-align=center | 84
|-align=center | 83 |-align=center | 82 |-align=center | 81
|-align=center | 80 |-align=center | 79 |-align=center | 78
|-align=center | 77 |-align=center | 76 |-align=center | 75
|-align=center | 74 |-align=center | 73 |-align=center | 72
|-align=center | 71 |-align=center | 70 |-align=center | 69
|-align=center | 68 |-align=center | 67 |-align=center | 66
|-align=center | 65 |-align=center | 64 |-align=center | 63
|-align=center | 62 |-align=center | 61 |-align=center | 60
|-align=center | 59 |-align=center | 58 |-align=center | 57 | 游泳池
|-align=center | 56 | 天庭酒吧、燒烤、意廬及日珍餐廳 |-align=center | 55 |
粵珍軒、咖啡廳（自助餐）餐廳 |-align=center | 54 |
金茂凱悅大酒店大堂、商務中心 |-align=center | 53 | 鋼琴吧餐廳
|-align=center | 52 | rowspan=2|機電層 |-align=center | 51 |-align=center |
50 | 三井住友信託銀行 |-align=center | 49 | 富而德律師事務所 |-align=center | 48 |
法國興業銀行（4801室） |-align=center | 47 |上海艾实莫投资管理咨询有限公司
|-align=center | 46 |rowspan=2|辦公樓層 |-align=center | 45 |-align=center |
44 |上海世茂营销策划有限公司（4406室）、大垣共立银行（4406A室） |-align=center | 43
|-align=center | 42 |rowspan=2|怡安集團 |-align=center | 41 |-align=center |
40 |辦公樓層 |-align=center | 39 | 德累斯頓銀行、上海浩富浩信企业咨询有限公司（3903室）、
埃仑（上海）投资咨询有限公司（3905室） |-align=center | 38 |
WSGR律師事務所、今之本投资咨询（上海）有限公司（3808室） |-align=center | 37 | 康柏（中国）投资有限公司
|-align=center | 36 | 海爾紐約人壽保險有限公司（3601室） |-align=center | 35 |
華泰保險、遠東宏信業務運作中心（3502室） |-align=center | 34
|rowspan=2|辦公樓層 |-align=center | 33 |-align=center | 32 |
上海宏金設備工程有限公司、華融國際信託有限責任公司（3205室）
|-align=center | 31 | 雷格斯分租辦公空間（包括倫敦證券交易所上海辦事處（3127室）） |-align=center |
30M | 避火層 |-align=center | 30 | 華美銀行 |-align=center | 29 |
加拿大豐業銀行（2904室） |-align=center | 28 | 元達律師事務所
|-align=center | 27 | 辦公樓層 |-align=center | 26 | 廣東雪松控股集團 |-align=center
| 25 | 上海绿庭投资控股集团股份有限公司（2501室） |-align=center | 24 | 意大利裕信銀行（2401室）
|-align=center | 23 |
Ashurst律師事務所（2301室）、汇衡律师事务所（2302室）、安利科技（上海）有限公司（2303室）、北京市天元律师事务所（2305室）、贝恩投资顾问中国有限公司（2306室）、虹桥律师事务所（2307室）、法合联合律师事务所（2308室）
|-align=center | 22 | 辦公樓層 |-align=center | 21 | 中正英帛（上海）投資管理有限公司
|-align=center | 20 | 美信银行（2006室） |-align=center | 19
|rowspan=2|中化國際（控股）股份有限公司 |-align=center | 18
|-align=center | 17 | 大連銀行（1704室）、上海傲兴国际船舶管理有限公司（1706室） |-align=center |
16 | 貝克·麥堅時律師事務所（1601室）、博礼祈律师事务所（1606室） |-align=center | 15 | 避火層
|-align=center | 14 | 開泰銀行（1402室）、Fragomen律師事務所（1408室） |-align=center |
13 | 辦公樓層 |-align=center | 12 | 西班牙駐上海總領事館（1201室） |-align=center | 11 |
rowspan=2|通用汽車 |-align=center | 10 |-align=center | 9 | 辦公樓層
|-align=center | 8 | 金茂集團、大廈管業處 |-align=center | 7 |
上海金茂物业管理有限公司、中意人壽（702室）、金茂錦江汽車服務（703室）
|-align=center | 6 | 中宏人壽保險 |-align=center | 5 | 辦公樓層 |-align=center | 4
| 伊藤忠商事 |-align=center | 3 | 辦公樓層 |-align=center | 2 | 大堂中空部分
|-align=center | 1 | 辦公大堂、酒店大堂、中國建設銀行金茂支行、中國銀行金茂分行、上落客區 |-align=center |
B1: | rowspan=3|停車場、88层观光厅售票处、上海地铁二号线入口 |-align=center | B2
|-align=center | B3 |}

</div>

[Jin_Mao_8823.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jin_Mao_8823.JPG "fig:Jin_Mao_8823.JPG")管制成的格子包层\]\]

## 電梯配置

本大樓採用[三菱電機生產的升降機](../Page/三菱電機.md "wikilink")，配置如下：

  - P1-P3（3部來往3/F-6/F之辦公電梯）：1、3-6
  - P4-P9（6部來往7/F-17/F之辦公電梯）：1、7-17
  - P10-P15（6部來往18/F-29/F之辦公電梯）：1、18-29
  - P16-P21（6部來往30/F-40/F之辦公電梯）：1、30-40
  - P22-P26（5部來往41/F-50/F之辦公電梯）：1、41-50
  - P27-P32（6部來往酒店大堂之穿梭電梯）：1、2、54
  - P33-P34（2部來往觀景台之穿梭電梯）：B1、88
  - P35-P37（3部停車場專用電梯）：B3-B1、1、2
  - SF39-SF40（2部辦公專用之消防及服務電梯）：B2、B1、1、3-51
  - S41（1部酒店專用之服務電梯）：B1、1、2、53
  - S42（1部酒店專用之服務電梯）：B1、1、2、2M、53
  - P43-P48（6部來往酒店客房之電梯）：54-85
  - SF50-SF51（1部酒店專用之消防及服務電梯）：51-88
  - P52-P53（2部來往酒店配套設施之電梯）：53-56
  - P54-P55（2部來往酒店配套設施之電梯）：85-87
  - P56-P57（2部購物中心專用電梯）：B1、1、2M、3-6
  - SF58-SF59（2部購物中心專用之消防及服務電梯）：B1、1-6
  - S60（1部購物中心專用之服務電梯）：B1、1、2
  - S62（1部購物中心專用之服務電梯）：B1、1

## 交通

[Jin_Mao_tower_and_metro_station,_with_cadets_in_foreground,_Shanghai.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jin_Mao_tower_and_metro_station,_with_cadets_in_foreground,_Shanghai.JPG "fig:Jin_Mao_tower_and_metro_station,_with_cadets_in_foreground,_Shanghai.JPG")\]\]

  - [上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")：[2号线](../Page/上海轨道交通2号线.md "wikilink")[陆家嘴站](../Page/陆家嘴站.md "wikilink")
  - [上海公交](../Page/上海公交.md "wikilink")：81、82、85、314、583、774、795、798、799、870、961、971、985、992、993、996、陆家嘴旅游环线、陆家嘴金融城1路、[蔡陆专线](../Page/上海公交蔡陆专线.md "wikilink")

[0352_20090626_Shanghai.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:0352_20090626_Shanghai.jpg "fig:0352_20090626_Shanghai.jpg")（左）\]\]

## 爬楼事件

2001年2月18日[北京时间下午](../Page/北京时间.md "wikilink")3时15分，[安徽男子韩奇志从金茂大厦](../Page/安徽.md "wikilink")4号门正面外墙攀爬大厦，在爬过88层主楼后，被警方救下，后被警方处以15天治安拘留\[5\]\[6\]。该事件轰动一时，韩奇志也被封以“中国第一蜘蛛人”之号。随后，金茂大厦出台防护措施，加强安保，防止有人爬楼。\[7\]。

2003年10月下午4时许，[辽宁男子王欢用时约一小时](../Page/辽宁.md "wikilink")，徒手攀爬至金茂88层的观光平台。\[8\]

2005年4月25日凌晨4时05分，一名[贵州籍男子攀爬大厦至](../Page/贵州.md "wikilink")86层时被消防人员救下，警方将其拘留15天。\[9\]

2007年5月31日，[法国男子](../Page/法国.md "wikilink")[罗伯特·阿兰·菲力浦](../Page/阿蘭·羅貝爾.md "wikilink")（Robert
Alain
Philippe）穿着像“[蜘蛛侠](../Page/蜘蛛侠.md "wikilink")”的衣服爬金茂大厦。他于[北京时间](../Page/北京时间.md "wikilink")14时20分许从金茂大厦６号门攀爬至联廊屋顶，而后开始攀爬金茂大厦主楼，并未通知有关部门及金茂大厦的管理人员。爬至88层后，他反身向下攀爬。16时许，安全抵达二楼平台\[10\]\[11\]。后被民警劝下并被带至[陆家嘴治安派出所](../Page/陆家嘴街道.md "wikilink")。他的攀爬行为造成了周边大量人员围观和车辆的拥堵，金茂大厦88层观光厅也因此紧急关闭。\[12\]\[13\]

## 圖集

### 外景

<File:Jin> Mao Building.JPG <File:Jin> Mao Building-2005.JPG
<File:Jin_Mao_Tower.JPG> <File:JinMaoTower.JPG>
<File:JinMaoBuilding.jpg> <File:Shaghai_Jin_Mao.JPG>
<File:Jin_Mao_Tower.jpg> <File:Jin> Mao tower and metro station, with
cadets in foreground, Shanghai.JPG <File:JinMao_Tower_von_oben.jpg>

### 内景

<File:Shanghai_Grand_Hyatt_Atrium.jpg> <File:JinMao88.JPG>

## 入駐公司列表

  - [三井住友信託銀行](../Page/三井住友信託銀行.md "wikilink")（50樓）

  - （49樓）

  - [法國興業銀行](../Page/法國興業銀行.md "wikilink")（4801室）

  - 上海艾实莫投资管理咨询有限公司（47樓）

  - 大垣共立银行（4406A室）

  - 上海世茂营销策划有限公司（4406室）

  - [怡安集團](../Page/怡安集團.md "wikilink")（41-42樓）

  - 埃仑（上海）投资咨询有限公司（3905室）

  - 上海浩富浩信企业咨询有限公司（3903室）

  - [德累斯頓銀行](../Page/德累斯頓銀行.md "wikilink")（39樓部分）

  - 今之本投资咨询（上海）有限公司（3808室）

  - （38樓部分）

  - 康柏（中国）投资有限公司（37樓）

  - 海尔纽约人寿保险有限公司（[海爾電器](../Page/海爾電器.md "wikilink")-紐約人壽合營公司）（3601室）

  - [遠東宏信業務運作中心](../Page/遠東宏信.md "wikilink")（3502室）

  - 華泰保險（35樓部分）

  - [雷格斯分租辦公空間](../Page/雷格斯.md "wikilink")（31樓）

      - [倫敦證券交易所上海辦事處](../Page/倫敦證券交易所.md "wikilink")（3127室）

  - [華美銀行](../Page/華美銀行.md "wikilink")（30樓）

  - [加拿大豐業銀行](../Page/加拿大豐業銀行.md "wikilink")（2904室）

  - （28樓）

  - 廣東雪松控股集團（26樓）

  - 上海绿庭投资控股集团股份有限公司（2501室）

  - 意大利[裕信銀行](../Page/裕信銀行.md "wikilink")（2401室）

  - 法合联合律师事务所（2308室）

  - 虹桥律师事务所（2307室）

  - 贝恩投资顾问中国有限公司（2306室）

  - 北京市天元律师事务所（2305室）

  - 安利科技（上海）有限公司（2303室）

  - 汇衡律师事务所（2302室）

  - （2301室）

  - 中正英帛投資管理（21樓）

  - 美信银行（2006室）

  - 中化國際（控股）股份有限公司（發展商母公司中化集團轄下上市公司）（18-19樓）

  - 上海傲兴国际船舶管理有限公司（1706室）

  - [大連銀行](../Page/大連銀行.md "wikilink")（1704室）

  - 博礼祈律师事务所（1606室）

  - [貝克·麥堅時律師事務所](../Page/貝克·麥堅時.md "wikilink")（1601室）

  - （1408室）

  - [開泰銀行](../Page/開泰銀行.md "wikilink")（1402室）

  - 西班牙駐上海總領事館（1201室）

  - [通用汽車](../Page/通用汽車.md "wikilink")（10-11樓）

  - [金茂集團](../Page/金茂集團.md "wikilink")（8樓）

  - 金茂錦江汽車服務（金茂集團子公司）（703室）

  - 中意人壽（702室）

  - 上海金茂物业管理有限公司（7樓部分）

  - [中宏人壽保險](../Page/中宏人壽保險.md "wikilink")（發展商母公司中化集團與[宏利金融合營保險公司](../Page/宏利金融.md "wikilink")）（6樓）

  - [伊藤忠商事](../Page/伊藤忠商事.md "wikilink")（4樓）

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国金茂（集团）股份有限公司](http://www.jinmao88.com)

  -
## 参见

  - 上海[摩天大樓](../Page/摩天大樓.md "wikilink")
      - [陸家嘴](../Page/陸家嘴.md "wikilink")：[東方明珠電視塔](../Page/東方明珠電視塔.md "wikilink")、[上海環球金融中心](../Page/上海環球金融中心.md "wikilink")、[上海中心大厦](../Page/上海中心大厦.md "wikilink")
      - [明天廣場](../Page/明天廣場.md "wikilink")
  - [中华人民共和国摩天大楼](../Page/中华人民共和国摩天大楼.md "wikilink")
  - [中华人民共和国最高建筑物列表](../Page/中华人民共和国最高建筑物列表.md "wikilink")
  - [金茂集團](../Page/金茂集團.md "wikilink")

{{-}}

[分類:上海地標](../Page/分類:上海地標.md "wikilink")

[Category:上海摩天大樓](../Category/上海摩天大樓.md "wikilink")
[Category:陆家嘴金融贸易区](../Category/陆家嘴金融贸易区.md "wikilink")
[Category:1998年完工的辦公建築物](../Category/1998年完工的辦公建築物.md "wikilink")
[沪](../Category/国家4A级旅游景区.md "wikilink")
[Category:金茂集團物業](../Category/金茂集團物業.md "wikilink")
[Category:中化集团](../Category/中化集团.md "wikilink")
[Category:超過350米高的摩天大樓](../Category/超過350米高的摩天大樓.md "wikilink")
[Category:上海写字楼](../Category/上海写字楼.md "wikilink")
[Category:SOM建筑设计事务所](../Category/SOM建筑设计事务所.md "wikilink")
[Category:1998年中國建立](../Category/1998年中國建立.md "wikilink")

1.

2.

3.  [*Shanghai
    Star*](http://app1.chinadaily.com.cn/star/2003/0220/fo5-1.html)

4.

5.

6.  [*Climbing
    News*](http://www.mountaineering.ie/news/2001/news0105climb.htm) ,
    [*Independent
    Online*](http://www.iol.co.za/index.php?set_id=1&click_id=3&art_id=qw9835093823B241)。

7.

8.
9.
10. <http://news.sina.com.cn/s/l/p/2007-06-01/083113127696.shtml>

11. <http://news.sina.com.cn/s/l/p/2007-06-01/023313124611.shtml>

12.

13.